\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{worldflags}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{5}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Calcul littéral (2)}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\vspace{-0.5cm}
\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Réduire les expressions ci-dessous à l'aide du modèle suivant : $(3x)^2=3x \times 3x=9x^2$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{6}
	\item $(5x)^2$
	\item $(6y)^2$
	\item $(12y)^2$
	\item $(10x)^2$
	\item $(-5x)^2$
	\item $-(5x)^2$
\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier et compléter : $(7+x)(y+3)=7 \times \ldots + 7 \times \ldots + x \times \ldots + x \times \ldots$
	\item En s'aidant de la question 1, développer les expressions suivantes :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item $(2+x)(5+y)$
			\item $(y+8)(x+10)$
			\item $(x+8)(1,5+x)$
			\item $(y+6)(y+9)$
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Développer et réduire :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item $(2+x)(15-y)$
		\item $(7+y)(y-4)$
		\item $(z-25)(x+z)$
		\item $(t-3)(t-13)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Développer et réduire les expressions suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $I=(x+5)(10+7x)$
		\item $J=(4x+2)(x-12)$
		\item $K=(5-9x)(2x+8)$
		\item $L=(9-3y)(6-5y)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
Soit $x$ un nombre positif.\\
L'unité de longueur est le centimètre.
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    	\item Exprimer l'aire ABCD en fonction de $x$.
	    \item Développer l'expression obtenue.
    	\item Calculer l'aire de ce rectangle pour $x=0$ et $x=7$.
    \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
   	\begin{Geometrie}
    		pair A,B,C,D;
    		B=u*(1,1);
    		A=u*(1,3);
    		D=u*(5,3);
    		C=u*(5,1);
    		marque_s:=marque_s/3;
    		trace chemin(A,B,C,D,A);
    		trace codeperp(B,A,D,5);
    		trace codeperp(A,D,C,5);
    		trace codeperp(D,C,B,5);
    		trace codeperp(C,B,A,5);
    		trace Codelongueur(A,D,B,C,2);
    		trace Codelongueur(A,B,D,C,3);
    		trace appelation(D,C,3mm,btex $x+3$ etex);
    		trace appelation(B,C,-3mm, btex $4+5x$ etex);
    		label.llft(btex B etex, B);
    		label.ulft(btex A etex, A);
    		label.urt(btex D etex, D);
    		label.lrt(btex C etex, C);
    	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}

\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Développer les expressions suivantes :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.4cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item $A=(x+7)^2$
			\item $B=(y+8)(y-8)$
			\item $C=(20-z)^2$
			\item $D=(1-t)(1+t)$
		\end{multicols}
	\end{enumerate} \vspace{-0.5cm}
	\item Cas général : développer chacune des expressions suivantes :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
			\begin{multicols}{3}
			\item $(a+b)^2$
			\item $(a-b)^2$
			\item $(a+b)(a-b)$
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour cet exercice, les résultats trouvés lors de l'exercice précédent devront être utilisés.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier et compléter : $31^2 = (30 + 1)^2 = \ldots^2 + 2 \times \ldots \times \ldots + \ldots^2 = \ldots $
	\item Calculer en utilisant la même méthode :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item $41^2$
		\item $39^2$
		\item $57^2$
		\item $82^2$
	\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Développer et réduire les expressions suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
	\item $E=(5y+6)(5y-6)$
	\item $F=(12+8x)(12-8x)$
	\item $G=(y+9x)(y-9x)$
	\item $H=(1-6x)(1+6x)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Soit $x$ un nombre strictement supérieur à 3.
\begin{center}
    \begin{Geometrie}
    		pair A,B,C,D,E,F,G,H,I;
    		A=u*(1,1);
    		B=u*(3,1);
    		C=u*(3,3);
    		D=u*(1,3);
    		E=u*(5,1);
    		F=u*(5,3);
    		G=u*(6,3);
    		H=u*(10,1);
    		I=u*(6,1);
    		marque_s:=marque_s/3;
    		trace chemin(A,B,C,D,A);
    		trace chemin(E,F,G,H,E);
    		trace segment(G,I) dashed evenly;
    		trace codeperp(C,B,A,5);
    		trace codeperp(D,C,B,5);
    		trace codeperp(A,D,C,5);
    		trace codeperp(B,A,D,5);
    		trace codeperp(H,E,F,5);
    		trace codeperp(E,F,G,5);
    		trace Codelongueur(A,B,B,C,C,D,D,A,F,E,2);
    		trace Codelongueur(F,G,E,I,3);
    		trace appelation(A,B,-3mm,btex $x+3$ etex);
    		trace appelation(F,G, 3mm, btex $x-3$ etex);
    		trace cotationmil(I,H,-3mm,20,btex 12 cm etex);
    	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer l'aire de ces deux figures lorsque : 
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
			\begin{multicols}{3}
				\item $x=7$
				\item $x=8$
				\item $x=9$
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
	Quelle conjecture peut-on énoncer ?
	\item Montrer que ces deux figures ont la même aire quel que soit le nombre $x$ choisi.
\end{enumerate}


\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Développer et réduire l'expression suivante : $E=(x+1)(x-1)-(x+2)(x-2)$.
	\item En déduire le résultat du calcul : $126 \times 124 - 127 \times 123$.
\end{enumerate}

\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Voici un programme de calcul :
\begin{tcolorbox}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Choisir un nombre.
		\item Ajouter $1$ à son carré.
		\item Ajouter le double du nombre de départ.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Montrer que si on applique ce programme à $8$, alors on obtient le carré de $9$.
		\item Montrer que si on applique ce programme à $11$, alors on obtient le carré de $12$.
		\item Montrer que si on applique ce programme à un entier $n$ alors on obtient le carré de $n+1$.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item On donne $123^2=15 129$. Calculer mentalement le carré de $124$.
		\item Un jardin public à la forme d'un carré de côté $n$. Si on augmente son côté de $\Lg[m]{1}$, son aire augmente de $\Aire[m]{95}$.\\
		Représenter la situation à l'aide d'un schéma et calculer $n$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Vérifier que la somme des trois nombres entiers consécutifs $\num{1492}$, $\num{1493}$ et $\num{1494}$ est divisible par $3$.
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \'Ecrire sans parenthèses et réduire l'expression $F = n + (n+1) + (n+2)$.
		\item Factoriser l'expression obtenue.
		\item Montrer que la somme de trois nombres consécutifs est divisible par $3$.
	\end{enumerate}
	\item Marion préfère appeler $n$ le nombre du milieu, retrouver le résultat de la question \textbf{2c)}.
\end{enumerate}


\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Soit $n$ un nombre entier. \'Ecrire en fonction de $n$ :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item son double
			\item son triple
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	\item Montrer que la somme d'un nombre entier, de son double et de son triple est divisible par $6$.
\end{enumerate}


\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\begin{center}
    \begin{Geometrie}
    		pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J;
    		A=u*(1,6.5);
    		B=u*(6.5,6.5);
    		C=u*(6.5,1);
    		D=u*(1,1);
    		E=u*(3,6.5);
    		F=u*(3,4.5);
    		G=u*(1,4.5);
    		H=u*(4.5,6.5);
    		I=u*(4.5,3);
    		J=u*(1,3);
    		marque_s:=marque_s/3;
    		trace chemin(A,B,C,D,A);
    		trace chemin(A,H,I,J,A);
    		trace chemin(A,E,F,G,A);
    		trace cotationmil(A,E,5mm,20,btex $2$ etex);
    		trace cotationmil(D,A,6mm,20,btex $4$ etex);
    		trace cotationmil(B,H,-5mm,20,btex $x$ etex);
    		label.ulft(btex A etex, A);
    		label.urt(btex B etex, B);
    		label.lrt(btex C etex, C);
    		label.llft(btex D etex, D);
    		label.urt(btex E etex, E);
    		label.lrt(btex F etex, F);
    		label.lft(btex G etex, G);
    		label.ulft(btex H etex, H);
    		label.lrt(btex I etex, I);
    		label.lft(btex J etex, J);    		
    	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    	\item $AEFG$, $AHIJ$, $ABCD$ sont des carrés.
	    	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		    	\item Calculer $AH$ en fonction de $x$.
		    	\item En déduire l'aire de $AHIJ$, puis celle du polygone $EHIJGF$.
	    	\end{enumerate}
    	\item Développer et réduire l'expression suivante :\vspace{-0.3cm}
    	\[Q=(4-x)^2-4\]
    	\item Calculer $Q$ pour $x=2$. Que traduit ce résultat pour la figure ?
    \end{enumerate}
\end{minipage}

\newpage
\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère un trapèze droit (voir figure).
\begin{center}
    \begin{Geometrie}
    		pair A,B,C,D,E;
    		A=u*(1,1);
    		B=u*(1,4);
    		C=u*(7,4);
    		D=u*(5,1);
    		E=u*(5,4);
    		marque_s:=marque_s/3;
    		trace chemin(A,B,C,D,A);
    		trace cotationmil(B,C,5mm,20,btex $c$ etex);
    		trace cotationmil(A,B,6mm,20,btex $b$ etex);
    		trace cotationmil(A,D,-5mm,20,btex $a$ etex);
    		trace Codelongueur(A,D,B,E,2);
    		trace Codelongueur(A,B,D,E,3);
    		trace segment(D,E) dashed evenly;
    		trace codeperp(C,E,D,5);
    		label.llft(btex A etex, A);
    		label.ulft(btex B etex, B);
    		label.urt(btex C etex, C);
    		label.lrt(btex D etex, D);
    		label.top(btex E etex, E);		
    	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Démontrer que l'aire d'un trapèze droit est égale à $A_{trapeze}=\dfrac{ab + bc}{2}$.
	\item Démonter que le périmètre d'un trapèze droit est égal à \vspace{-0.3cm}
	\[a+b+c+\sqrt{a^2+b^2+c^2-2ac}\]
\end{enumerate}



%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------







%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Grande Taille -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}


\LARGE{}\textbf{Exercice 1} \faStar\\\Large{}
Réduire les expressions ci-dessous à l'aide du modèle suivant : \vspace{-0.3cm}
\[(3x)^2=3x \times 3x=9x^2\]
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{3}
	\item $(5x)^2$
	\item $(6y)^2$
	\item $(12y)^2$
	\item $(10x)^2$
	\item $(-5x)^2$
	\item $-(5x)^2$
\end{multicols}
\end{enumerate}
~~

\LARGE{}\textbf{Exercice 2} \faStar\Large{}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier et compléter :
	\[(7+x)(y+3)=7 \times \ldots + 7 \times \ldots + x \times \ldots + x \times \ldots\]
	\item En s'aidant de la question 1, développer les expressions suivantes :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item $(2+x)(5+y)$
			\item $(y+8)(x+10)$
			\item $(x+8)(1,5+x)$
			\item $(y+6)(y+9)$
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
~~


\LARGE{}\textbf{Exercice 3} \faStar\\\Large{}
Développer et réduire :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $(2+x)(15-y)$
		\item $(7+y)(y-4)$
		\item $(z-25)(x+z)$
		\item $(t-3)(t-13)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
~~


\LARGE{}\textbf{Exercice 4} \faStar\\\Large{}
Développer et réduire les expressions suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $I=(x+5)(10+7x)$
		\item $J=(4x+2)(x-12)$
		\item $K=(5-9x)(2x+8)$
		\item $L=(9-3y)(6-5y)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
~~


\LARGE{}\textbf{Exercice 5} \faStar\\\Large{}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
Soit $x$ un nombre positif.\\
L'unité de longueur est le centimètre.
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    	\item Exprimer l'aire ABCD en fonction de $x$.
	    \item Développer l'expression obtenue.
    	\item Calculer l'aire de ce rectangle pour :
    	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
    		\begin{multicols}{2}
    			\item $x=0$
    			\item $x=7$.
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
   	\begin{Geometrie}
    		pair A,B,C,D;
    		B=u*(1,1);
    		A=u*(1,3);
    		D=u*(5,3);
    		C=u*(5,1);
    		marque_s:=marque_s/3;
    		trace chemin(A,B,C,D,A);
    		trace codeperp(B,A,D,5);
    		trace codeperp(A,D,C,5);
    		trace codeperp(D,C,B,5);
    		trace codeperp(C,B,A,5);
    		trace Codelongueur(A,D,B,C,2);
    		trace Codelongueur(A,B,D,C,3);
    		trace appelation(D,C,3mm,btex $x+3$ etex);
    		trace appelation(B,C,-3mm, btex $4+5x$ etex);
    		label.llft(btex B etex, B);
    		label.ulft(btex A etex, A);
    		label.urt(btex D etex, D);
    		label.lrt(btex C etex, C);
    	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\

\LARGE{}\textbf{Exercice 6} \faStar\Large{}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Développer les expressions suivantes :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.4cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item $A=(x+7)^2$
			\item $B=(y+8)(y-8)$
			\item $C=(20-z)^2$
			\item $D=(1-t)(1+t)$
		\end{multicols}
	\end{enumerate} \vspace{-0.5cm}
	\item Cas général : développer chacune des expressions suivantes :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
			\begin{multicols}{3}
			\item $(a+b)^2$
			\item $(a-b)^2$
			\item $(a+b)(a-b)$
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
~~


\LARGE{}\textbf{Exercice 7} \faStar\\\Large{}
Pour cet exercice, les résultats trouvés lors de l'exercice précédent devront être utilisés.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier et compléter : \vspace{-0.3cm}
	\[31^2 = (30 + 1)^2 = \ldots^2 + 2 \times \ldots \times \ldots + \ldots^2 = \ldots\]
	\item Calculer en utilisant la même méthode :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item $41^2$
		\item $39^2$
		\item $57^2$
		\item $82^2$
	\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
~~


\LARGE{}\textbf{Exercice 8} \faStar\\\Large{}
Développer et réduire les expressions suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
	\item $E=(5y+6)(5y-6)$
	\item $F=(12+8x)(12-8x)$
	\item $G=(y+9x)(y-9x)$
	\item $H=(1-6x)(1+6x)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
~~



\LARGE{}\textbf{Exercice 9} \faStar\\\Large{}
Soit $x$ un nombre strictement supérieur à 3.
\begin{center}
    \begin{Geometrie}
    		pair A,B,C,D,E,F,G,H,I;
    		A=u*(1,1);
    		B=u*(3,1);
    		C=u*(3,3);
    		D=u*(1,3);
    		E=u*(5,1);
    		F=u*(5,3);
    		G=u*(6,3);
    		H=u*(10,1);
    		I=u*(6,1);
    		marque_s:=marque_s/3;
    		trace chemin(A,B,C,D,A);
    		trace chemin(E,F,G,H,E);
    		trace segment(G,I) dashed evenly;
    		trace codeperp(C,B,A,5);
    		trace codeperp(D,C,B,5);
    		trace codeperp(A,D,C,5);
    		trace codeperp(B,A,D,5);
    		trace codeperp(H,E,F,5);
    		trace codeperp(E,F,G,5);
    		trace Codelongueur(A,B,B,C,C,D,D,A,F,E,2);
    		trace Codelongueur(F,G,E,I,3);
    		trace appelation(A,B,-3mm,btex $x+3$ etex);
    		trace appelation(F,G, 3mm, btex $x-3$ etex);
    		trace cotationmil(I,H,-3mm,20,btex 12 cm etex);
    	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer l'aire de ces deux figures lorsque : 
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
			\begin{multicols}{3}
				\item $x=7$
				\item $x=8$
				\item $x=9$
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
	Quelle conjecture peut-on énoncer ?
	\item Montrer que ces deux figures ont la même aire quel que soit le nombre $x$ choisi.
\end{enumerate}
~~


\LARGE{}\textbf{Exercice 10} \faStar\Large{}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Développer et réduire l'expression suivante : \vspace{-0.3cm}
	\[E=(x+1)(x-1)-(x+2)(x-2)\]
	\item En déduire le résultat du calcul : $126 \times 124 - 127 \times 123$.
\end{enumerate}
~~



\LARGE{}\textbf{Exercice 11} \faStar\\\Large{}
Voici un programme de calcul :
\begin{tcolorbox}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Choisir un nombre.
		\item Ajouter $1$ à son carré.
		\item Ajouter le double du nombre de départ.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Montrer que si on applique ce programme à $8$, alors on obtient le carré de $9$.
		\item Montrer que si on applique ce programme à $11$, alors on obtient le carré de $12$.
		\item Montrer que si on applique ce programme à un entier $n$ alors on obtient le carré de $n+1$.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item On donne $123^2=15 129$. Calculer mentalement le carré de $124$.
		\item Un jardin public à la forme d'un carré de côté $n$. Si on augmente son côté de $\Lg[m]{1}$, son aire augmente de $\Aire[m]{95}$.\\
		Représenter la situation à l'aide d'un schéma et calculer $n$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
~~



\LARGE{}\textbf{Exercice 12} \faStar\Large{}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Vérifier que la somme des trois nombres entiers consécutifs $\num{1492}$, $\num{1493}$ et $\num{1494}$ est divisible par $3$.
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \'Ecrire sans parenthèses et réduire l'expression\vspace{-0.3cm}
		\[F = n + (n+1) + (n+2)\]
		\item Factoriser l'expression obtenue.
		\item Montrer que la somme de trois nombres consécutifs est divisible par $3$.
	\end{enumerate}
	\item Marion préfère appeler $n$ le nombre du milieu, retrouver le résultat de la question \textbf{2c)}.
\end{enumerate}
~~



\LARGE{}\textbf{Exercice 13} \faStar\Large{}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Soit $n$ un nombre entier. \'Ecrire en fonction de $n$ :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item son double
			\item son triple
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	\item Montrer que la somme d'un nombre entier, de son double et de son triple est divisible par $6$.
\end{enumerate}
~~


\newpage
\LARGE{}\textbf{Exercice 14} \faStar\\\Large{}
\begin{center}
    \begin{Geometrie}
    		pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J;
    		A=u*(1,6.5);
    		B=u*(6.5,6.5);
    		C=u*(6.5,1);
    		D=u*(1,1);
    		E=u*(3,6.5);
    		F=u*(3,4.5);
    		G=u*(1,4.5);
    		H=u*(4.5,6.5);
    		I=u*(4.5,3);
    		J=u*(1,3);
    		marque_s:=marque_s/3;
    		trace chemin(A,B,C,D,A);
    		trace chemin(A,H,I,J,A);
    		trace chemin(A,E,F,G,A);
    		trace cotationmil(A,E,5mm,20,btex $2$ etex);
    		trace cotationmil(D,A,6mm,20,btex $4$ etex);
    		trace cotationmil(B,H,-5mm,20,btex $x$ etex);
    		label.ulft(btex A etex, A);
    		label.urt(btex B etex, B);
    		label.lrt(btex C etex, C);
    		label.llft(btex D etex, D);
    		label.urt(btex E etex, E);
    		label.lrt(btex F etex, F);
    		label.lft(btex G etex, G);
    		label.ulft(btex H etex, H);
    		label.lrt(btex I etex, I);
    		label.lft(btex J etex, J);    		
    	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    	\item $AEFG$, $AHIJ$, $ABCD$ sont des carrés.
	    	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		    	\item Calculer $AH$ en fonction de $x$.
		    	\item En déduire l'aire de $AHIJ$, puis celle du polygone $EHIJGF$.
	    	\end{enumerate}
    	\item Développer et réduire l'expression suivante :\vspace{-0.3cm}
    	\[Q=(4-x)^2-4\]
    	\item Calculer $Q$ pour $x=2$. Que traduit ce résultat pour la figure ?
\end{enumerate}
~~



\LARGE{}\textbf{Exercice 15} \faStar\\\Large{}
On considère un trapèze droit (voir figure).
\begin{center}
    \begin{Geometrie}
    		pair A,B,C,D,E;
    		A=u*(1,1);
    		B=u*(1,4);
    		C=u*(7,4);
    		D=u*(5,1);
    		E=u*(5,4);
    		marque_s:=marque_s/3;
    		trace chemin(A,B,C,D,A);
    		trace cotationmil(B,C,5mm,20,btex $c$ etex);
    		trace cotationmil(A,B,6mm,20,btex $b$ etex);
    		trace cotationmil(A,D,-5mm,20,btex $a$ etex);
    		trace Codelongueur(A,D,B,E,2);
    		trace Codelongueur(A,B,D,E,3);
    		trace segment(D,E) dashed evenly;
    		trace codeperp(C,E,D,5);
    		label.llft(btex A etex, A);
    		label.ulft(btex B etex, B);
    		label.urt(btex C etex, C);
    		label.lrt(btex D etex, D);
    		label.top(btex E etex, E);		
    	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Démontrer que l'aire d'un trapèze droit est égale à \vspace{-0.3cm}
	\[A_{trapeze}=\dfrac{ab + bc}{2}\]
	\item Démonter que le périmètre d'un trapèze droit est égal à $a+b+c+\sqrt{a^2+b^2+c^2-2ac}$.
\end{enumerate}
~~



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage \normalsize{}
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{3}
	\item $(5x)^2 = 25x^2$
	\item $(6y)^2 = 36y^2$
	\item $(12y)^2 = 144y^2$
	\item $(10x)^2 = 100x^2$
	\item $(-5x)^2 = 25x^2$
	\item $-(5x)^2 = -25x^2$
\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $(7+x)(y+3)=7 \times y + 7 \times 3 + x \times y + x \times 3$
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item $(2+x)(5+y) = 2 \times 5 + 2 \times y + x \times 5 + x \times y$
			\item $(y+8)(x+10) = y \times x + y \times 10 + 8 \times x + 8 \times 10$
			\item $(x+8)(1,5+x) = x \times 1,5 + x \times x + 8 \times 1,5 + 8 \times x$
			\item $(y+6)(y+9) = y \times y + y \times 9 + 6 \times y + 6 \times 9$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \begin{flalign*}
			(2+x)(15-y)&=2 \times 15 + 2 \times (-y) + x \times 15 + x \times (-y)&\\
			&=30 -2y +15x -xy
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
			(7+y)(y-4)&=7 \times y + 7 \times (-4) + y \times y + y \times (-4)&\\
			&=7y -28 +y^2 -4y\\
			&=y^2+3y-28
		\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
			(z-25)(x+z)&=z \times x + z \times z - 25 \times x -25 \times z&\\
			&=zx +z^2 -25x -25z
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
			(t-3)(t-13)&=t \times t +t \times (-13) -3 \times t -3 \times (-13)&\\
			&=t^2 -13t -3t +39\\
			&=t^2 -16t + 39
			\end{flalign*}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \begin{flalign*}
			I&=(x+5)(10+7x)&\\
			I&=x \times 10 +x \times 7x + 5 \times 10 + 5 \times 7x\\
			I&=10x +7x^2 + 50 +35x\\
			I&=7x^2 + 45x +50
		\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
			J&=(4x+2)(x-12)&\\
			J&=4x \times x + 4x \times (-12) + 2 \times x + 2 \times (-12)\\
			J&=4x^2 - 48x +2x -24\\
			J&=4x^2 -46x -24
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
			K&=(5-9x)(2x+8)&\\
			K&=5 \times 2x + 5 \times 8 -9x \times 2x -9x \times 8\\
			K&=10x + 40 -18x^2 -72x\\
			K&=-18x^2 -62x +40
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
			L&=(9-3y)(6-5y)&\\
			L&=9 \times 6 + 9 \times (-5y) -3y \times 6 -3y \times (-5y)\\
			L&= 54 -45y -18y +15 y^2\\
			L&=15y^2 -63y +54
			\end{flalign*}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    	\item \textbf{\underline{Aire du rectangle $ABCD$}}\\
    	$A_{ABCD} = (x+3)(4+5x)$
	    \item \begin{flalign*}
	    	A_{ABCD}& = (x+3)(4+5x)&\\
	    	&=x \times 4 + x \times 5x + 3 \times 4 + 3 \times 5x\\
	    	&=4x +5x^2 +12 +15x\\
	    	&=5x^2 +19x+12
		\end{flalign*}
    	\item \textbf{\underline{Pour $x=0$}}
    	\begin{flalign*}
    		A_{ABCD}&=5 \times 0^2 + 19 \times 0 + 12&\\
    		&=12
	\end{flalign*}
	L'aire du rectangle $ABCD$ pour $x=0$ est de \Aire{12}.\\
	\\
	\textbf{\underline{Pour $x=7$}}
    	\begin{flalign*}
    		A_{ABCD}&=(7+3)(4+5\times7)&\\
    		&=10 \times 39\\
    		&=390
	\end{flalign*}
	L'aire du rectangle $ABCD$ pour $x=7$ est de \Aire{390}.
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Développer les expressions suivantes :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item \begin{flalign*}
				A&=(x+7)^2&\\
				A&=(x+7)(x+7)\\
				A&=x \times x + x \times 7 + 7 \times x + 7 \times 7\\
				A&=x^2 +7x +7x +49\\
				A&=x^2 + 14x +49
			\end{flalign*}
			\item \begin{flalign*}
				B&=(y+8)(y-8)&\\
				B&=y \times y + y \times (-8) + 8 \times y +8 \times (-8)\\
				B&=y^2 -8y +8y -64\\
				B&=y^2-64
				\end{flalign*}
			\item \begin{flalign*}
				C&=(20-z)^2&\\
				C&=(20-z)(20-z)\\
				C&=20 \times 20 + 20 \times (-z) -z \times 20 -z \times (-z)\\
				C&=400 -20z -20z +z^2\\
				C&=z^2 - 40z +400
				\end{flalign*}
			\item \begin{flalign*}
				D&=(1-t)(1+t)&\\
				D&=1 \times 1 + 1 \times t -t \times 1 -t \times t\\
				D&=1 +t -t -t^2\\
				D&=1 - t^2
				\end{flalign*}
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] 
			\item \begin{flalign*}
				(a+b)^2&=(a+b)(a+b)&\\
				&=a \times a + a \times b + b \times a + b \times b\\
				&=a^2 +ab + ba + b^2\\
				&=a^2 + 2ab + b^2
				\end{flalign*}
			\item \begin{flalign*}
					(a-b)^2&=(a-b)(a-b)&\\
					&=a \times a + a \times (-b) -b \times a -b \times (-b)\\
					&= a^2 -ab -ba + b^2\\
					&=a^2 -2ab + b^2
				\end{flalign*}
			\item \begin{flalign*}
				(a+b)(a-b)&=a \times a +a \times (-b) +b \times a + b \times (-b)\\
				&=a^2 -ab +ab -b^2\\
				&=a^2-b^2
				\end{flalign*}
		\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $31^2 = (30 + 1)^2 = 30^2 + 2 \times 30 \times 1 + 1^2 = 900 + 60 + 1 = 961 $
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $41^2=(40+1)^2=40^2+2\times 40 \times 1 + 1^2=1600 + 80 + 1 = 1681$
		\item $39^2=(40-1)^2=40^2-2\times 40 \times 1 +1^2=1600 - 80 +1 = 1521$
		\item $57^2 = (60-3)^2=60^2 - 2 \times 60 \times 3 + 3^2=3600 - 360 +9 = 3249$
		\item $82^2=(80+2)^2=80^2 + 2 \times 80 \times 2 + 2^2=6400 + 320 + 4 = 6724$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item \begin{flalign*}
		E&=(5y+6)(5y-6)&\\
		E&=5y \times 5y + 5y \times (-6) +6 \times 5y + 6 \times (-6)\\
		E&=25y^2 -36
		\end{flalign*}
	\item \begin{flalign*}
		F&=(12+8x)(12-8x)&\\
		F&=12 \times 12 + 12 \times (-8x) + 8x \times 12 + 8x \times (-8x)\\
		F&=144 -64x^2
		\end{flalign*}
	\item \begin{flalign*}
		G&=(y+9x)(y-9x)&\\
		G&=y \times y + y \times (-9x) + 9x \times y +9x \times (-9x)\\
		G&=y^2 -81x^2
		\end{flalign*}
	\item \begin{flalign*}
		H&=(1-6x)(1+6x)&\\
		H&=1 \times 1 + 1 \times 6x  -6x \times 1 -6x \times 6x\\
		H&=1-36x^2
		\end{flalign*}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer l'aire de ces deux figures lorsque : 
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
				\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
						\textbf{Aire du carré pour $x=7$}
						\begin{flalign*}
						(7+3)  \times (7+3) &= 10 \times 10&\\
						&=100
						\end{flalign*}
						\end{minipage} ~~\\
						\begin{minipage}{0.45\textwidth}
						\textbf{Aire du trapèze pour $x=7$}
						\begin{flalign*}
						(7+3)  \times (7-3) + \dfrac{(7+3) \times 12}{2} &= 10 \times 4 + \dfrac{10 \times 12}{2}&\\
						&=40 +60\\
						&=100
						\end{flalign*}
						\end{minipage}
				\item  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
						\textbf{Aire du carré pour $x=8$}
						\begin{flalign*}
						(8+3)  \times (8+3) &= 11 \times 11&\\
						&=121
						\end{flalign*}
						\end{minipage}  ~~\\
						\begin{minipage}{0.45\textwidth}
						\textbf{Aire du trapèze pour $x=8$}
						\begin{flalign*}
						(8+3)  \times (8-3) + \dfrac{(8+3) \times 12}{2} &= 11 \times 5 + \dfrac{11 \times 12}{2}&\\
						&=55 + 66\\
						&=121
						\end{flalign*}
						\end{minipage}
				\item  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
						\textbf{Aire du carré pour $x=9$}
						\begin{flalign*}
						(9+3)  \times (9+3) &= 12 \times 12&\\
						&=144
						\end{flalign*}
						\end{minipage}  ~~\\
						\begin{minipage}{0.45\textwidth}
						\textbf{Aire du trapèze pour $x=7$}
						\begin{flalign*}
						(9+3)  \times (9-3) + \dfrac{(9+3) \times 12}{2} &= 12 \times 6 + \dfrac{12 \times 12}{2}&\\
						&=72 + 72\\
						&=144
						\end{flalign*}
						\end{minipage}
		\end{enumerate}
	On remarque que pour les trois valeurs de $x$ choisies, l'aire du carré est égale à celle du trapèze.
	\item  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
						\textbf{Aire du carré}
						\begin{flalign*}
						(x+3)  \times (x+3) &= x \times x + x \times 3 + 3 \times x + 3 \times 3&\\
						&=x^2 + 3x +3x + 9\\
						&=x^2+6x+9
						\end{flalign*}
						\end{minipage}  ~~\\
						\begin{minipage}{0.45\textwidth}
						\textbf{Aire du trapèze}
						\begin{flalign*}
						(x+3)  \times (x-3) + \dfrac{(x+3) \times 12}{2} &= x \times x +x \times (-3) + 3 \times x + 3 \times (-3) + \dfrac{x \times 12 + 3 \times 12}{2}&\\
						&=x^2 -3x +3x -9 +\dfrac{12x +36}{2}\\
						&=x^2-9 +6x +18\\
						&=x^2+6x+9
						\end{flalign*}
						\end{minipage}
						~~\\
						On remarque que quelque soit la valeur de $x$ choisie, les deux aires sont égales.
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{flalign*}
		E&=(x+1)(x-1)-(x+2)(x-2)&\\
		E&=x \times x + x \times (-1) + 1 \times x + 1 \times (-1) -(x \times x +x \times (-2) + 2 \times x + 2 \times (-2))\\
		E&=x^2 -x +x -1 -(x^2-2x+2x-4)\\
		E&=x^2 -1 -x^2 +4\\
		E&=3
		\end{flalign*}
	\item \begin{flalign*}
		126 \times 124 - 127 \times 123&=(125+1)(125-1)-(125+2)(125-2)&\\
		&=3
		\end{flalign*}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item $8$
			\item $8^2+1=64+1=65$
			\item $65 + 8 \times 2 = 65 + 16 = 81$
			\end{itemize}
		\item  \begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item $11$
			\item $11^2+1=121+1=122$
			\item $122 + 11 \times 2 = 122 + 22 = 144$
			\end{itemize}
		\item  \begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item $n$
			\item $n^2+1$
			\item $n^2 + 1 + 2n = (n+1)^2$
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item $123$
			\item $123^2 +1 =15 129 +1 = 15130$
			\item $15130 + 2 \times 123 = 15130 + 246 = 15376 = 124^2$
			\end{itemize}
		\item \begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,G,I,J;
			path a;
			A=u*(1,1);
			B=u*(5,1);
			C=u*(1,5);
			D=u*(5,5);
			trace polygone(A,B,D,C);
			E=u*(1,6);
			F=u*(6,6);
			G=u*(6,1);
			I=milieu(D,F);
			J=milieu(A,D);
			a=polygone(B,G,F,E,C,D);
			fill a withcolor green;
			trace a;
			trace cotationmil(A,B,-5mm,20,btex $n$ etex);
			trace cotationmil(B,G,-5mm,20,btex \Lg[m]{1} etex);
			label.bot(btex \Aire[m]{95} etex, I);
			label.bot(btex $n^2\,\text{m}^2$ etex, J);
			\end{Geometrie}
		\begin{flalign*}
			n^2+95 &= (n+1)^2&\\
			n^2+95&=n^2+2n+1\\
			95&=2n+1\\
			2n&=94\\
			n&=47
		\end{flalign*}
		Le côté du carré mesure \Lg[m]{47}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $\num{1492} + \num{1493} + \num{1494} = \num{4479}$\\
	On applique le critère de divisibilité par $3$ : $4+4+7+9=24$\\
	$24$ est un multiple de $3$ donc $\num{4479}$ est divisible par $3$.
	\item \begin{flalign*}
			F&=n + (n+1) + (n+2)&\\
			F&=n+n+1+n+2\\
			F&=3n+3\\
			F&=3(n+1)
			\end{flalign*}
			Le nombre $n+1$ est un nombre entier. Ainsi, le nombre $3(n+1)$ est un multiple de $3$. Il est donc clair que la somme de trois entiers consécutifs est toujours divisibles par $3$.
	\item  \begin{flalign*}
			F&=(n-1) + n + (n+1)&\\
			F&=n - 1 +n + n+1\\
			F&=3n\\
			\end{flalign*}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item $2n$
			\item $3n$
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	\item $n+2n+3n=6n$\\
	$n$ étant un nombre entier, on peut conclure que $6n$ est un multiple de $6$. Donc la somme d'un nombre entier, de son double et de son triple est divisible par $6$.
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    	\item $AEFG$, $AHIJ$, $ABCD$ sont des carrés.
	    	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		    	\item $AH = 4-x$
		    	\item \textbf{Aire du carré $AHIJ$}\\
		    	  		$A_{AHIJ}=(4-x)(4-x)=(4-x)^2$\\
		    	  		\\
		    		\textbf{Aire du polygone $EHIJGF$}\\
		    	  		$A_{EHIJGF}=(4-x)^2 -2^2=(4x-2)^2-4$
	    	\end{enumerate}
    	\item \begin{flalign*}
    		Q&=(4-x)^2-4&\\
    		Q&=(4-x)(4-x)-4\\
    		Q&=4 \times 4 + 4 \times (-x) - x \times 4 -x \times (-x) -4\\
    		Q&=16 -4x -4x +x^2-4\\
    		Q&=x^2-8x+12
		\end{flalign*}
    	\item \textbf{Pour $x=2$}\\
    	$Q=2^2-8\times 2+12=4-16+12=0$\\
    	Cela veut donc dire que le polygone $EHIJGF$ n'existe pas puisque sa surface vaut \Aire[m]{0}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{Aire du trapèze}
	\begin{flalign*}
		A_{trapeze}&=A_{BEDC} + A_{ECD}&\\
		&=a \times b + \dfrac{b  \times (c-a)}{2}\\
		&=ab + \dfrac{bc -ab}{2}\\
		&=\dfrac{2ab + bc -ab}{2}\\
		&=\dfrac{ab+bc}{2}
		\end{flalign*}
	\item \textbf{Périmètre du trapèze}
	\begin{flalign*}
		P_{trapeze}&=AB + BC + CD + DA&\\
		&=b + c + \sqrt{(c-a)^2+b^2} +a\\
		&=a+b+c+\sqrt{a^2 + b^2 +c^2-2ac}
		\end{flalign*}
		Il faut utiliser le théorème de Pythagore dans le triangle $ECD$ rectangle en $E$ pour calculer $CD$.
\end{enumerate}



%\end{comment}
\end{document}


